\input{../../stock/en-tete_v4.tex}
\begin{document}
\begin{adjustwidth}{-3cm}{-3cm}
\input{../../stock/commands.tex}

\begin{definition}{8.1}{ensemble dénombrable}
    Un ensemble est dit \notion{dénombrable} s'il est en bijection avec $\N$, ce qui revient à pouvoir \notion{numéroter chacun de ses éléments} (sans pour autant manipuler de "dernier élément", ce qui supposerait qu'il soit fini).
\end{definition}

\begin{proposition}{8.5}{parties infinies de $\N$}
    Toute partie infinie de $\N$ est dénombrable.
\end{proposition}

\begin{proposition}{8.10}{réunion d'ensembles dénombrables}
    Une réunion finie ou dénombrable d’ensembles dénombrables est dénombrable.
\end{proposition}

\begin{theoreme}{8.13}{$\R$ n'est pas dénombrable}
    L’ensemble $\R$ n’est pas dénombrable.
\end{theoreme}

\begin{definition}{8.14}{famille sommable de réels positifs}
    On dit qu’une \notion{famille $(u_i)_{i \in I}$ de nombres réels positifs est sommable} lorsqu’il existe $M\geq 0$ tel que, pour toute partie finie $J \subset I$ , on ait $\sum_{j \in J}u_j \leq M$.
    On définit alors \notion{la somme de la famille} par~:
    $$\sum_{i \in I}u_i = \sup_{\substack{J \subset I \\ J\text{ finie}}} \sum_{j \in J} u_j$$
\end{definition}

\begin{proposition}{8.15}{sommabilité d'une famille de réels positifs}
    Une famille $(u_i)_{i \in \N}$ de réels positifs indexée par $\N$ est sommable si et seulement si la série $\sum_n u_n$ est convergente.
\end{proposition}

\begin{theoreme}{8.17}{de Fubini positif}
    Soit $(u_i)_{i\in I}$ une famille de nombres réels positifs et $\displaystyle I = \bigsqcup_{n\in \N} I_n$ une partition dénombrable de $I$. La famille $(u_i)_{i\in I}$ est sommable si et seulement si~:
    $$\begin{cases*}
        \forall n \in \N,\, (u_i)_{i \in I_n}& est sommable \\
        \sum_n\bigg( \sum_{i\in I_n} u_i \bigg) & est convergente
    \end{cases*}$$

    Le cas échéant,
    $$\sum_{n=0}^{+ \infty}\bigg( \sum_{i\in I_n} u_i \bigg) = \sum_{i\in I}u_i$$
\end{theoreme}

\begin{definition}{8.20}{famille sommable de réels ou de complexes}
    Une \notion{famille $(u_i)_{i \in I}$ est sommable} si la famille $(\abs{u_i})_{i \in I}$ l'est.
\end{definition}

\begin{proposition}{8.21}{inégalité triangulaire}
    Soit $(u_i)_{i \in I}$ un famille sommable de nombres complexes. On a~:
    $$\Bigg\vert \somme{i \in I}{}u_i \Bigg\vert \leq \somme{i \in I}{}\abs{u_i}$$
\end{proposition}

\begin{theoreme}{8.17}{de Fubini complexe}
    Soit $(u_i)_{i\in I}$ une famille de nombres complexes et $\displaystyle I = \bigsqcup_{n\in \N} I_n$ une partition dénombrable de $I$. La famille $(u_i)_{i\in I}$ est sommable si et seulement si~:
    $$\begin{cases*}
        \forall n \in \N,\, (u_i)_{i \in I_n}& est sommable \\
        \sum_n\bigg( \sum_{i\in I_n} \abs{u_i} \bigg) & est convergente
    \end{cases*}$$

    Le cas échéant,
    $$\sum_{n=0}^{+ \infty}\bigg( \sum_{i\in I_n} u_i \bigg) = \sum_{i\in I}u_i$$
\end{theoreme}

\begin{theoreme}{8.28}{interversion des sommations de complexes}
    Soit $(u_{p,q})_{(p,q) \in \N^2}$ est une famille nombres complexes. La famille $(u_{p,q})_{(p,q) \in \N^2}$ est sommable si et seulement si~:
    $$\begin{cases*}
        \displaystyle \forall q \in \N,\, \somme{p}{}\abs{u_{p,q}} &est convergente \\
        \displaystyle \somme{q}{}\somme{p=0}{+ \infty}\abs{u_{p,q}} &est convergente
    \end{cases*}$$
    si et seulement si~:
    $$\begin{cases*}
        \displaystyle \forall p \in \N,\, \somme{q}{}\abs{u_{p,q}} &est convergente \\
        \displaystyle \somme{p}{}\somme{q=0}{+ \infty}\abs{u_{p,q}} &est convergente
    \end{cases*}$$
    et le cas échéant~:
    $$\sum_{(p,q) \in \N^2}u_{p,q} = \somme{p=0}{+\infty}\somme{q=0}{+\infty}u_{p,q} = \somme{q=0}{+\infty}\somme{p=0}{+\infty}u_{p,q}$$
\end{theoreme}

\begin{proposition}{8.29}{produit de familles sommables de nombres complexes}
    Soit $(a_p)_{p \in \N}$ et $(b_q)_{q \in \N}$ deux familles sommables de nomnbres complexes. Alors la famille $(a_pb_q)_{(p,q) \in \N^2}$ est sommable et~:
    $$\sum_{(p,q) \in \N^2}a_pb_q = \Bigg(\sum_{p=0}^{+\infty} a_p \Bigg) \times \Bigg( \sum_{q=0}^{+\infty} b_q \Bigg) $$
\end{proposition}
\input{../../stock/pied.tex}