\documentclass[11pt,a4paper,sans]{moderncv}
\moderncvstyle{banking} % styles: casual, classic, banking, oldstyle, fancy
\moderncvcolor{blue}    % couleurs: blue, orange, green, red, purple, grey, black

\usepackage{enumitem}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[a4paper, top=1.5cm, bottom=1.5cm, left=1.5cm, right=1.5cm]{geometry}

\name{Raphaël}{JONTEF}
\phone[mobile]{07 68 14 51 09}
\email{raphaeljontef@hotmail.com}

\begin{document}
\makecvtitle

\section{Objectif}
Recherche d’un emploi étudiant le dimanche (vente, service ou aide polyvalente).

\section{Formation}
\cventry{Paris 20\textsuperscript{e}}{sept. 2020 -- juil. 2023}{Lycée}{Maurice Ravel}{}{Spécialités NSI et Mathématiques, mention "bien" au baccalauréat général et technologique.}
\vspace{1em}
\cventry{Paris 8\textsuperscript{e}}{sept. 2023 -- juil. 2025}{CPGE}{Lycée Fénelon Sainte-Marie}{}{MP2I puis MPI (Mathématiques, Physique et Informatique)}
\vspace{1em}
\cventry{Bordeaux, Talence}{sept. 2025 -- 2028}{École d'ingénieurs}{ENSEIRB-Matmeca}{}{Filière Informatique}.

\section{Expériences / Projets}
\cvitem{Web}{Création de sites en \texttt{HTML}, \texttt{CSS}, \texttt{JavaScript} dans un cadre aussi bien personnel que scolaire}
\cvitem{Docs}{Rédaction en \LaTeX  de multiples documents (rapport et présentation de TIPE en CPGE, ce CV, prises de notes, \textit{etc.})}
\cvitem{Autre}{Travail d'Initiative Personnelle Encadrée (TIPE) en CPGE, sur le thème de la reconnaissance de caractère par ordinateur pour retrouver du code source \LaTeX  à partir d'une image. Implémentation en \texttt{C}}.

\section{Compétences}
\begin{cvcolumns}
\cvcolumn{Informatique}{
    \begin{itemize}[left=0pt, label=\textbullet]
        \item Windows
        \item Linux (Ubuntu)
        \item \texttt{Python}
        \item \texttt{C}
        \item \texttt{OCaml}
        \item \texttt{HTML}-\texttt{CSS}-\texttt{JS}
        \item \LaTeX
        \item \texttt{SQL}
    \end{itemize}
}
\cvcolumn{Langues}{
    \begin{itemize}[left=0pt, label=\textbullet]
        \item Français (natif)
        \item Anglais (B1)
    \end{itemize}
}
\cvcolumn{Qualités}{
    \begin{itemize}[left=0pt, label=\textbullet]
        \item motivé
        \item sérieux 
        \item rigoureux
        \item consciencieux
    \end{itemize}
}
\end{cvcolumns}

\end{document}
