\input{../../stock/en-tete_v4.tex}
\begin{document}
\begin{adjustwidth}{-3cm}{-3cm}
\input{../../stock/commands.tex}

\begin{definition}{9.1}{réaction d'oxydo-réduction}
    Une \notion{réaction d'oxydoréduction} résulte d'un transfert d'électrons entre deux espèces chimiques.
\end{definition}

\begin{definition}{9.2}{oxydant, réducteur}
    Un \notion{oxydant} est une espèce chimique gagnant des électrons au cours d'une réaction d'oxydoréduction. Un \notion{réducteur} est une espèce chimique en perdant.
\end{definition}

\begin{definition}{9.3}{couple d'oxydoréduction}
    Un \notion{couple oxydant/réducteur} est l'association de deux espèces chimiques dont chacune peut être obtenue à partir de l'autre via une réaction d'oxydoréduction (\ie un échange d'électrons).
\end{definition}

\begin{definition}{9.4}{numéro atomique}
    Le \notion{numéro atomique} (noté $Z$) d'un élément chimique est son nombre de protons. Pour un élément stable, c'est également son nombre d'électrons.
\end{definition}

\begin{definition}{9.5}{nombre de masse}
    Le \notion{nombre de masse} (noté $A$) d'un élément chimique est son nombre de nucléons (protons et neutrons).
\end{definition}

\begin{proposition}{9.6}{neutralité électrique et nombre d'oxydation}
    Pour un édifice chimique stable, la somme des nombres d'oxydation de chaque composé de l'édifice est nulle.
    Plus généralement cette somme vaut la charge de l'édifice.
\end{proposition}

\newcommand{\pstand}{E^\circ}


\begin{definition}{9.7}{potentiel électrique standard}
    À tout couple d'oxydoréduction on associe un \notion{potentiel standard $\pstand$} caractérisant la force de l'oxydant et du réducteur~:
    \begin{itemize}
        \item plus $\pstand$ est grand, plus l'oxydant est fort.
        \item plus $\pstand$ est petit, plus le réducteur est fort.
    \end{itemize}
    Les potentiels standard sont des grandeurs tabulées.
\end{definition}

\begin{theoreme}{9.8}{relation de Nernst}
    Étant donnée la demi-équation du couple $(\mc{O}, \mc{R})$, impliquant $n$ électrons, à température ambiante~:
    $$E(\mc{O}/\mc{R}) = E^0(\mc{O}/\mc{R}) + \frac{0,06}{n}\log_{10}\Bigg(\frac{ \displaystyle \prod_{A \text{ côté oxydant}}a_A^{\nu_A}}{\displaystyle\prod_{B \text{ côté réducteur}}a_B^{\nu_B}}\Bigg)$$
\end{theoreme}



\input{../../stock/pied.tex}