\input{../../stock/en-tete_v4.tex}
\begin{document}
\begin{adjustwidth}{-3cm}{-3cm}
\input{../../stock/commands.tex}

\begin{definition}{6.16}{ensemble $\ell^1(E)$}
    Si $E$ est un $\K$-espace vectoriel normé,\, on note $\ell^1(E)$ l'ensemble des séries à termes dans $E^\N$ absolument convergentes. L'application suivante est alors une norme de $\ell^1(E)$~:
    $$\fonction{N_1}{\ell^1(E)}{\R_+}{u}{\somme{n=0}{+\infty}\norme{u_n}_E}$$
\end{definition}

\begin{definition}{6.19}{série géométrique en algèbre normée unitaire}
    Soit $\mc{A}$ une algèbre normée unitaire de dimension finie. Pour tout élément $u$ de $\mc{A}$ tel que $\norme{u}_{\mc{A}}<1$,  la série $\sum_n u^n$ est appelée \notion{série géométrique}. Cette série est absolument convergente et sa somme vaut~:
    $$\sum_{n=0}^{+\infty}u^n = (1_\mc{A} - u)^{-1}$$
\end{definition}

\begin{definition}{6.22}{série exponentielle}
   Soit $\mc{A}$ une algèbre normée unitaire de dimension finie. Pour tout élément $u$ de $\mc{A}$, la série $\displaystyle \sum_{n} \frac{u^n}{n!}$ est absolument convergente et appelée \notion{série exponentielle}. On note sa somme~:
    $$\exp(u) = \sum_{n=0}^{+\infty}\frac{u^n}{n!}$$
\end{definition}

\begin{definition}{6.26}{série alternée}
    On appelle \notion{série alternée} tout série $\displaystyle \sum_{n} u_n$ dont le terme général s'écrit $u_n = (-1)^na_n$, où $(a_n)_{n \in \N}$ est une suite de signe constant.
\end{definition}

\begin{theoreme}{6.27}{critère spécial des séries alternées}
    Soit $\displaystyle \sum_{n} u_n$ une série alternée. Si $(|u_n|)_{n \in \N}$ est décroissante et converge vers $0$, alors la série $\displaystyle \sum_{n} u_n$ converge.
\end{theoreme}

\begin{definition}{6.30}{produit de Cauchy de suites}
    Soit $\mc{A}$ une $\K$-algèbre normée unitaire de dimension finie. On appelle \notion{produit de Cauchy $u \star v$ de deux suites $(u_n)_{n\in\N}$ et $(v_n)_{n\in \N}$ de $\mc{A}^\N$} la suite $(w_n)_{n \in \N}$ définie par~:
    $$\forall n \in \N,\, w_n = \sum_{k=0}^{n}u_kv_{n-k} = \sum_{i+j = n}u_i v_j$$
   bien dans $\mc{A}^\N$, qui est alors muni d'une structure de $\K$-algèbre.
\end{definition}

\begin{proposition}{6.32}{convergence du produit de Cauchy de STP}
    Soit $\sum_n u_n$ et $\sum_n v_n$ deux séries réelles à termes positifs. Si $\sum_n u_n$ et $\sum_n v_n$ convergent, alors il en est de même pour la série de terme général $(u \star v)_n$. De plus~:
    $$\sum_{n=0}^{+\infty}\sum_{i+j=n}u_i v_j = \Bigg( \sum_{n=0}^{+\infty}u_n \Bigg)\Bigg( \sum_{n=0}^{+\infty}v_n \Bigg)$$
\end{proposition}

\begin{proposition}{6.32}{convergence du produit de Cauchy de séries d'élements d'une algèbre normée}
    Soit $\mc{A}$ une $\K$-algèbre normée unitaire de dimension finie. Soit $\sum_n u_n$ et $\sum_n v_n$ deux séries à termes dans $\mc{A}$. Si $\sum_n u_n$ et $\sum_n v_n$ convergent absolument, alors il en est de même pour la série de terme général $(u \star v)_n$. De plus~:
    $$\sum_{n=0}^{+\infty}\sum_{i+j=n}u_i v_j = \Bigg( \sum_{n=0}^{+\infty}u_n \Bigg)\Bigg( \sum_{n=0}^{+\infty}v_n \Bigg)$$
\end{proposition}

\begin{theoreme}{6.34}{propriété fondamentale de l'exponentielle}
   Soit $\mc{A}$ une $\K$-algèbre normée unitaire de dimension finie. Si $u$ et $v$ sont deux éléments de $\mc{A}$ qui commutent, alors :
    $$\exp(u+v) = \exp(u)\star \exp(v)$$
\end{theoreme}

\input{../../stock/pied.tex}