\input{../../stock/en-tete_v4.tex}
\begin{document}
\begin{adjustwidth}{-3cm}{-3cm}
\input{../../stock/commands.tex}
\newcounter{chapitre}
\setcounter{chapitre}{15}

\newcommand{\tribu}[0]{\mathcal{T}}
\newcommand{\univ}[0]{\Omega}



\begin{definition}{15.1}{tribu}
    Pour un univers $\univ$ au plus dénombrable, on appelle \notion{tribu sur $\univ$} une partie $\tribu \subset \mc{P}(\univ)$ tel que~:
    \begin{enumeratebf}
        \item $\univ \in \tribu$
        \item Pour tout $A \in \tribu, \overline{A} \in \tribu$
        \item Pour toute suite $(A_n)_{n \in \N}$ d'éléments de $\tribu$, $\displaystyle \bigcup_{n \in \N}A_n \in \tribu$
    \end{enumeratebf}
    Les éléments de $\tribu$ sont appelés \notion{évènements}.
\end{definition}

\begin{definition}{15.4}{espace probabilisable}
    Soit $\univ$ un univers au plus dénombrable et $\tribu$ une tribu sur $\univ$. Le couple $(\Omega, \tribu)$ est appelé \notion{espace probabilisable}.
\end{definition}

\begin{definition}{15.5}{système complet d'évènements}
    Soit $(\univ, \tribu)$ un espace probabilisable associé à un univers $\univ$ au plus dénombrable. On dit qu'une famille au plus dénombrable $(A_i)_{i \in I} \in \tribu^I$ d'évènements constitue un \notion{système complet d'évènements} si~:
    $$\univ = \bigsqcup_{i \in I}A_i$$
\end{definition}


\newcommand{\proba}[0]{\mathbb{P}}

\begin{definition}{15.7}{probabilité sur un univers}
    Soit $(\univ, \tribu)$ un espace probabilisable associé à un univers $\univ$ au plus dénombrable. On appelle \notion{probabilité sur $(\univ, \tribu)$} une application $\proba : \tribu \to \seg{0}{1}$ telle que~:
    \begin{enumeratebf}
        \item $\proba(\univ) = 1$
        \item \notion{$\sigma$-additivité}~: Pour toute suite $(A_n)_{n \in \N}$ d'évènements deux à deux incompatibles, la série de terme général $\proba(A_n)$ converge et~:
        $$\proba\Bigg(\bigsqcup_{n \in \N}A_n\Bigg) = \sum_{n=0}^{+ \infty} \proba(A_n)$$
    \end{enumeratebf}
    On dit alors que $(\univ, \tribu, \proba)$ constitue un \notion{espace probabilisé}.
\end{definition}

\begin{theoreme}{15.17}{de la limite monotone}
    Soit $(\univ, \tribu, \proba)$ un espace probabilisé. Soit $(A_n)_{n\in \N} \in \tribu^\N$ une suite croissante d'évènements ($\forall n \in \N,\, A_n \subset A_{n+1}$). Alors~:
    $$\proba\Bigg(\bigcup_{n=0}^{+\infty}A_n\Bigg) = \lim_{n \to +\infty} \proba(A_n)$$
\end{theoreme}

\begin{proposition}{15.20}{inégalité de Boole}
    Soit $(\univ, \tribu, \proba)$ un espace probabilisé. Soit $(A_n)_{n\in \N} \in \tribu^\N$ une suite d'événements telle que la série de terme général $\proba(A_n)$ converge. Alors~:
    $$\proba\Bigg(\bigcup_{n=0}^{+\infty}A_n\Bigg) \leq \sum_{n=0}^{+\infty} \proba(A_n)$$
\end{proposition}

\begin{definition}{15.21}{événements négligeable, presque sûr}
    Soit $(\univ, \tribu, \proba)$ un espace probabilisé.
    \begin{itemize}
        \item Un événement $A$ est dit \notion{négligeable} si $\proba(A) = 0$.
        \item Un événement $A$ est dit \notion{presque sûr} si $\proba(A) = 1$.
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{proposition}{15.22 (3)}{intersection, union avec un événement négligeable}
    Soit $(\univ, \tribu, \proba)$ un espace probabilisé. Soit $A \in \tribu$ un événement négligeable. Alors~:
    $$\forall B \in \tribu,\, \begin{cases*}
        \proba(A\cap B) = 0 \\ \proba(A\cup B) = \proba(B)
    \end{cases*} $$
\end{proposition}

\begin{definition}{15.24}{probabilité conditionnelle}
    Soit $(\univ, \tribu, \proba)$ un espace probabilisé. Soit $A \in \tribu$ un événement non négligeable. Alors l'application~:
    \fonction{\proba_A}{\tribu}{\seg{0}{1}}{B}{\frac{\proba(A \cap B)}{\proba(A)}}
    est une probabilité, appelée \notion{probabilité conditionnelle sachant $A$}.
\end{definition}

\begin{theoreme}{15.26}{formule des probabilités composées}
    Soit $(\univ, \tribu, \proba)$ un espace probabilisé. Soit $(A_k)_{k \in \intint{1}{n}} \in \tribu^n$ une famille d'évènements telle que $\displaystyle \bigcap_{k=1}^{n}A_k$ ne soit pas négligeable. Alors~:
    $$\proba\Bigg(\bigcap_{k=1}^nA_k\Bigg) = \prod_{k=1}^n\proba\bigg( A_k\, \bigg\vert\,\bigcap_{i=1}^{k-1} A_j \bigg)$$
\end{theoreme}

\begin{theoreme}{15.28}{formule de probabilités totales}
    Soit $(\univ, \tribu, \proba)$ un espace probabilisé. Soit $(A_i)_{i \in I}$ un système complet d'évènement de probabilités non nulles, où $I$ est au plus dénombrable. Pour tout $B \in \tribu$~:
    $$\proba(B) = \sum_{i \in I} \proba(B \cap A_i)$$
\end{theoreme}

\begin{theoreme}{15.32}{formule de Bayes}
    Soit $(\univ, \tribu, \proba)$ un espace probabilisé. Soit $(A_i)_{i \in I}$ un système complet d'évènement de probabilités non nulles, où $I$ est au plus dénombrable. Pour tout $B \in \tribu$ de probabilité non nulle~: 
    $$\forall j \in I,\, \proba_B(A_j) = \frac{\proba_{A_j}(B)}{\displaystyle \sum_{i \in I} \proba_{A_i}(B)\proba(A_i)}$$
\end{theoreme}

\begin{definition}{15.37}{évènements mutuellement indépendants}
    Soit $(\univ, \tribu, \proba)$ un espace probabilisé. Soit $(A_i)_{i \in I}$ un système complet d'évènement, où $I$ est au plus dénombrable. $(A_i)_{i \in I}$ est une \notion{famille d'évènements mutuellement indépendants} si~:
    $$\forall J \in \mc{P}_f(I),\, \proba\Bigg(\bigcap_{j \in J} A_j\Bigg) = \prod_{j \in J}\proba(A_j)$$
\end{definition}

\begin{definition}{15.38}{prédicat vrai sur un ensemble au plus dénombrable}
    Soit $P$ un prédicat sur $I$ un ensemble au plus dénombrable. On dit que \notion{$P$ est vrai sur $I$} si~:
    $$\forall J \in \mc{P}_f(I),\, \forall x \in J,\, P(x)$$
\end{definition}

\input{../../stock/pied.tex}