\input{../../stock/en-tete_v4.tex}
\begin{document}
\begin{adjustwidth}{-3cm}{-3cm}
\input{../../stock/commands.tex}


\begin{definition}{28.1}{matrice d'une famille de vecteurs dans une base finie}
    Soit $E$ un $\K$-ev de dimension finie $n \neq 0$, $\mc{B} = (e_i)_{i\in \intint{1}{n}}$ une base de $E$ et $\mc{K} = (x_i)_{i\in \intint{1}{n}}$ une famille de vecteurs de $E$. \\\\\\\\\\\\\\ 
    \matrice{n}{p}{\K}
    \matrice{n}{}{\K}
\end{definition}

\begin{definition}{28.10}{matrice d'une application linéaires entre espaces vectoriels finis}
Soit $E$ et $F$ deux espaces vectoriels de dimensions finies non nulles $p$ et $n$ et $u \in \mc{L}(E,F)$. Soit $\mc{B} = (e_i)_{i\in \intint{1}{p}}$ une base de $E$ et $\mc{B'} = (f_i)_{i\in \intint{1}{n}}$ une base de $F$.\\
On appelle \notion{matrice de $u$ dans les bases $\mc{B}$ et $\mc{B}'$} et on note $\mat{e,f}(u)$ la matrice de la famille $u(\mc{B})$ dans la base $\mc{B}'$. \\\\\\\\\\\\\\\\\\
\end{definition}

\begin{theoreme}{28.21 (1)}{lien entre applications linéaires et matrices}
    Soit $E$ de base $e$ et $F$ de base $f$ deux $\K$-ev de dimensions finies non nulles $p$ et $n$ respectivement.\\
    $\mc{L}(E,F)$ et $\matrice{n,p}(\K)$ sont isomorphes. En effet, $u : \mc{L}(E,F) \to \matrice{n,p}(\K)\quad; \quad u\mapsto \mat{e,f}(u)$ convient.
\end{theoreme}

\begin{theoreme}{28.22 (2)}{lien entre applications linéaires et matrices}
    Soit $E$ de base $e$, $F$ de base $f$, $G$ de base $g$ trois $\K$-ev de dimensions finies. Soit $\mat{e,g}(v \circ u) = \mat{f,g}(v) \times $ \\
    $\mc{L}(E,F)$ et $\matrice{n,p}(\K)$ sont isomorphes. En effet, $u : \mc{L}(E,F) \to \matrice{n,p}(\K)\quad; \quad u\mapsto \mat{e,f}(u)$ convient.
\end{theoreme}

\begin{definition}{25.50}{matrices extraites}
    On appelle matrice extraite d'une matrice $A$ toute matrice obtenue à partir de $A$ en supprimant des lignes et colonnes.
\end{definition}

\begin{proposition}{25.52}{rang d'une matrice extraite}
    Pour toute matrice $B$ extraite de $A$, 
    \begin{enumeratebf}
        \item $\text{rg}(B) \leq \text{rg}(A)$
        \item tout matrice inversible que l'on peut extraire de $A$ est de taille au plus $\text{rg}(A)$.
    \end{enumeratebf}
\end{proposition}


\begin{definition}{28.65}{matrice d'opération élémentaire}
    Une matrice d'opération élémentaire $E \in \matrice{n}(\K)$ est une matrice obtenue en appliquant une seule opération élémentaire sur les lignes de la matrice identité. Il en existe trois types : \\
    \begin{enumeratebf}
        \item la \notion{matrice de permutation de deux lignes}, par exemple des lignes 2 et 3 de la matrice $I_3$ : \\
        \begin{center}
            \begin{pmatrix}
            1 & 0 & 0\\
            0 & 0 & 1\\
            0 & 1 & 0
            \end{pmatrix}
        \end{center}
        \item la \notion{matrice de dilation d'un scalaire d'une ligne}, \ie de multiplication d'une ligne par un scalaire, par exemple de la ligne 2 par 5 de la matrice $I_3$ : \\
        \begin{center}
            \begin{pmatrix}
            1 & 0 & 0\\
            0 & 5 & 0\\
            0 & 0 & 1
            \end{pmatrix}
        \end{center}
        \item la \notion{matrice de transvection d'une ligne sur un autre}, \ie d'ajout d'une ligne à une autre, par exemple de la ligne 2 à la ligne 3 de la matrice $I_3$ : \\
        \begin{center}
            \begin{pmatrix}
            1 & 0 & 0\\
            0 & 1 & 0\\
            0 & 1 & 1
            \end{pmatrix}
        \end{center}
    \end{enumeratebf} \\
    Toutes ces matrices sont évidemment inversibles.
\end{definition}


\begin{proposition}{28.66}{opérations élémentaires sur une matrice}
    \vspace{-1.5em}
    \begin{enumeratebf}
        \item Multiplier à gauche une matrice $A$ par une matrice élémentaire revient à effectuer l'opération correspondante sur les lignes de $A$.
        \item Multiplier à droite une matrice $A$ par une matrice élémentaire revient à effectuer l'opération correspondante sur les colonnes de $A$.
    \end{enumeratebf}
    
\end{proposition}

\input{../../stock/pied.tex}